\chapter{Setup der Hardware}\label{ch:hardware}

Dieser Abschnitt beschreibt den nötigen Aufbau der Hardware für verschiedene Anwendungsfälle.
Bei jedem Aufbau wird ein separater Rechner zur Ansteuerung des Systems benötigt.


\section{Raspberry Pi}\label{sec:hardware-raspi}

Für die Verwendung des Raspberry Pi sind die folgenden Komponenten nötig:
\begin{itemize}
    \item Raspberry Pi [Modell 4B]
    \item Geeignetes Netzteil für das Raspberry Pi Modell [USB-C, $5$~V, $3$~A]
    \item Kameramodul [Raspberry Pi Camera V2.1; Raspberry Pi Camera HQ]
    \item Micro-SD Karte [16~GB]
    \item Netzwerkkabel mit RJ-45 Anschluss
\end{itemize}

In [eckigen Klammern] ist die empfohlene/getestete Variante der Komponente angegeben.
Eine Verwendung anderer Varianten kann möglich sein, erfordert jedoch möglicherweise mehr Aufwand zur Anpassung der Konfiguration.

\subsection{Grundaufbau}\label{subsec:hardware-raspi-unterricht}
Für den Grundaufbau sollte zunächst das Kameramodul an den Raspberry Pi angeschlossen werden.
Das Vorgehen hierfür wird in einem offiziellen Video der Hersteller gezeigt: \url{https://youtu.be/GImeVqHQzsE}.

Anschließend wird die Micro-SD Karte mit dem vorbereiteten Betriebssystem eingelegt.

Je nach dem eingestellten Netzwerkmodus sollte nun das Netzwerkkabel verbunden werden.
Im \glqq{}DHCP\grqq{}-Netzwerkmodus sollte das Kabel mit einem Router verbunden werden.
Im \glqq{}Direct Access\grqq{}-Netzwerkmodus wird das Kabel direkt mit dem Computer verbunden, über den auf das System zugegriffen wird.

Das System wird durch das Einstecken der Stromversorgung gestartet.

\subsection{Aufbau zum Setup des Betriebssystems}\label{subsec:hardware-raspi-setup}
Dieser Abschnitt beschreibt den Aufbau der Hardware für das initiale Setup des Betriebssystems.
Die Schritte zur eigentlichen Vorbereitung des Betriebssystems sind in Abschnitt~\ref{sec:os-rpi} beschrieben.

Zur Initialisierung des Betriebssystems werden zusätzlich zur Liste im Abschnitt~\ref{sec:hardware-raspi} noch die folgenden Komponenten benötigt:

\begin{itemize}
    \item Ein Monitor [HDMI-Anschluss]
    \item Ein MicroHDMI Kabel [MicroHDMI auf HDMI adaptierendes Kabel]
    \item Eine USB-Tastatur [deutschsprachiges Layout]
    \item Ein USB-Stick mit FAT32-Dateisystem (die Erzeugung eines solchen Sticks wird im Abschnitt~\ref{sec:hardware-usb} beschrieben)
    \item Eine Internetverbindung
\end{itemize}

Im Optimalfall wird die Internetverbindung über einen WLAN Zugang bereitgestellt, aber auch ein kabelgebundenes Setup ist möglich.
Zunächst wird der Aufbau durchgeführt wie im Abschnitt~\ref{subsec:hardware-raspi-unterricht} beschrieben.
Der Raspberry Pi ist mit dem HDMI Kabel an den Bildschirm anzuschließen.
Zudem sind die USB-Tastatur und der USB-Stick anzuschließen.

\section{Jetson Nano}\label{sec:hardware-jet}
Für die Verwendung des Jetson Nano sind die folgenden Komponenten nötig:
\begin{itemize}
    \item Jetson Nano [4~GB Arbeitsspeicher]
    \item Netzteil mit Micro-USB Anschluss [$5$~V, $2.4$~A]
    \item ZED2-3D Kamera
    \item Micro-SD Karte [64~GB]
    \item Netzwerkkabel mit RJ-45 Anschluss
\end{itemize}

In [eckigen Klammern] ist die empfohlene/getestete Variante der Komponente angegeben.
Eine Verwendung anderer Varianten kann möglich sein.

\subsection{Grundaufbau}\label{subsec:hardware-jet-unterricht}
Für den Grundaufbau wird die ZED2-Kamera über USB an den Jetson Nano angeschlossen.
Anschließend wird die Micro-SD Karte mit dem vorbereiteten Betriebssystem eingelegt.

Je nach dem eingestellten Netzwerkmodus sollte nun das Netzwerkkabel verbunden werden.
Im \glqq{}DHCP\grqq{}-Netzwerkmodus wird das Kabel zu einem Router verbunden.
Im \glqq{}Direct Access\grqq{}-Netzwerkmodus wird das Kabel direkt mit dem Computer verbunden, über den auf das System zugegriffen wird.

Das System wird durch das Einstecken der Stromversorgung gestartet.

\subsection{Aufbau zum Setup des Betriebssystems}\label{subsec:hardware-jet-setup}
Dieser Abschnitt beschreibt den Aufbau der Hardware für das initiale Setup des Betriebssystems.
Die Schritte zur eigentlichen Vorbereitung des Betriebssystems sind in Abschnitt~\ref{sec:os-jet} beschrieben.

Zur Initialisierung des Betriebssystems werden zusätzlich zur Liste im Abschnitt~\ref{sec:hardware-jet} noch die folgenden Komponenten benötigt:

\begin{itemize}
    \item Einen PC-Monitor [HDMI oder DisplayPort Anschluss]
    \item Ein HDMI oder DisplayPort Kabel
    \item Eine USB-Tastatur und eine USB-Maus [deutschsprachiges Layout]
    \item Ein USB-Stick mit FAT32-Dateisystem (die Erzeugung eines solchen Sticks wird im Abschnitt~\ref{sec:hardware-usb} beschrieben)
    \item Eine \textbf{kabelgebundene} Internetverbindung
\end{itemize}

Zunächst wird der Aufbau durchgeführt wie im Abschnitt~\ref{subsec:hardware-jet-setup} beschrieben.
Der Jetson Nano ist mit dem Videokabel an den Bildschirm anzuschließen.
Zudem sind die USB-Tastatur, die USB-Maus und der USB-Stick anzuschließen.


\section{Einrichtung eines USB-Sticks mit FAT32-Dateisystem}\label{sec:hardware-usb}
Dieser Abschnitt beschreibt wie ein USB-Stick mit einem FAT32-Dateisystem erzeugt werden kann.
Dieser Stick kann verwendet werden, um Dateien einfach von einem Windows Rechner auf einen Linux-Rechner (beispielsweise einen Raspberry Pi oder Jetson Nano) zu übertragen.
Das Dateisystem erlaubt jedoch nur eine maximale Dateigröße von $4$~GiB.

\subsection{Erzeugung unter Windows}\label{subsec:hardware-usb-win}

Die Formatierung des USB-Sticks unter Windows erfolgt im Explorer.
Dabei wird vorausgesetzt, dass auf dem USB-Stick bereits eine Partition angelegt ist.
Sollte dies nicht der Fall sein, muss zunächst eine Partitionierung durchgeführt werden.

Um die Formatierung durchzuführen, ist im Explorer mit der rechten Maustaste auf das Gerät zu klicken und anschließend im Menü die Option \glqq{}Formatieren\grqq{} zu wählen, wie es in \autoref{fig:hardware-usb-win-ui}~\ref{fig:hardware-usb-win-ui} dargestellt ist.
Im Dialog, der sich öffnet, sollte \glqq{}FAT32\grqq{} als Dateisystem gewählt werden.
Alle anderen Optionen können beliebig gewählt werden.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=\columnwidth]{img/hw/usb_win}
    \caption{Dialoge zur Formatierung des USB-Sticks unter Windows}
    \label{fig:hardware-usb-win-ui}
\end{figure}

Nachdem der Knopf \glqq{}Starten\grqq{} betätigt wurde, werden gegebenenfalls Warnungen ausgegeben.
Nach der Bestätigung dieser Warnungen wird der Formatierungsvorgang gestartet und anschließend ist der USB-Stick einsatzbereit.

\subsection{Erzeugung unter Linux}\label{subsec:hardware-usb-linux}
Die Erzeugung des USB-Sticks unter Linux (beispielsweise auf dem Raspberry Pi oder dem Jetson Nano) erfolgt im Terminal.
Das beschriebene Vorgehen setzt voraus, dass bereits eine Partition auf dem Stick angelegt ist.
Sollte dies nicht der Fall sein, muss zunächst eine Partitionierung durchgeführt werden.

Hierfür muss zunächst das Filehandle des USB-Sticks bestimmt werden.
Dazu wird der Inhalt des \texttt{/dev} Verzeichnisses mit \texttt{ls /dev} betrachtet.
Hier müssen die Dateien identifiziert werden, die hinzukommen, wenn der USB-Stick angeschlossen wird.
Die Namen der hinzukommenden Dateien sind üblicherweise in der Form \texttt{/dev/sd\_}.

Danach sollte sichergestellt werden, dass der USB-Stick nicht verwendet wird.
Dazu ist mit \texttt{df -h} zu prüfen, ob der Stick im Dateisystem eingehängt ist.
Falls das der Fall ist, sollte der Stick mit \texttt{sudo umount /dev/sd\_1} ausgehängt werden.

Danach kann der Stick mit \texttt{sudo mkfs.vfat -n 'AI' /dev/sd\_1} formatiert und anschließend verwendet werden.
